No. 1421-A 徑山和尚愚菴禪師四會語序

或問於濂曰。世間至大者何物也。曰天與地也。曰至明者又何物也。曰日與月也。曰然則佛法亦明且大也。其與天地日月齊乎。曰非然也。曰其義何居。曰天地日月。寓乎形者也。形則有成壞。有限量。雖百億妙高山。中涵百億兩曜。百億四天下。以至于恒河沙數。皆有窮也。皆有止也。此無他。囿乎形者也。若如來大法。則不然。既無形體。又無方所。吾不為成。孰能為之壞。吾不為後。孰能為之先。吾不為下。孰能為之上。芒乎忽乎曠乎漠乎。微妙而圓通乎。其大無外。其小無內。真如獨露。無非道者。所以超乎天地之外。出乎日月之上。大而至於不可象。斯為大矣。明而至於不可名。斯為明矣。是故以有情言之。則四聖以至六凡。或迷或覺。佛法無乎不具也。以無情言之。則水火土石。與彼草木或洪或纖。佛法無乎不在也。三乘十二分教。不能盡宣也。八萬四千塵勞門。不能染汙也。嗚呼。假須彌山以為筆。香水海以為墨。書之以不可說不可說阿僧祇數劫。其能盡贊頌之美乎。然而佛法固明且大也。其靈明之在人也。萬劫雖遠。不離當念。一念不立。即躋覺地。亦在夫自勉之而已。濂雖不敏。每遇學佛者喜談。而樂道之初。不以其證入淺深而有間其意。頗有見於斯也。徑山住持愚菴禪師。得法於元叟端心。四據名籃。敷揚佛法。以聳人天龍鬼之聽。緇素相從如雲歸岫。其弟子觀通等會稡成書。介吾友用堂楩公來徵文。以題其首。濂懸燈而孰讀之。其解人膠纏。如鷹脫絛鏇。摩雲而奮飛也。其方便為人。如慈母愛子。一步而三頋也。其全機大用。如大將臨陳。旗鼓動而矢石集也。誠一代之宗師。而有德有言者歟。雖然。不二門中一法不立。何況於言。覽者當求禪師言外之意。使意見兩忘。而忘忘亦忘。方近道矣。嗚呼。佛法超乎天地之外。出乎日月之上。豈細故哉。人患不求之爾。今極其贊頌。而書于此錄之端。實欲起人之敬信也。繪畫虗空。非愚則惑。濂盖無以遠其責矣。洪武八年二月二十一日。翰林侍　講學士中順大夫知　制誥。同脩　國史兼　太子贊善大夫金華宋濂序。

愚菴及禪師語錄總目

第一卷

隆教禪寺語錄(三十條)

第二卷

普慈禪寺語錄(三十九條)

第三卷

杭州淨慈報恩禪寺語錄(三十四條)

第四卷

徑山興聖萬壽禪寺語錄(一十一條)

第五卷

再住徑山興聖萬壽禪寺語錄(五十九條)

第六卷

小參(一十三條)

第七卷

頌古(五十五首)
讚語(三十五首)

第八卷

偈頌(三十三首長短句)

第九卷

偈頌(一百七首五七言)

第十卷

自題(五首)
書䟦(十二首)
附
塔銘(宋濂撰)

愚菴及禪師語錄總目(終)

No. 1421

愚菴和尚語錄卷第一

初住慶元路隆教禪寺語錄

門人　觀通　等編

師於至正壬午十月十日。承行宣政院疏請。入寺。指山門云。峯巒海湧。樓閣天開。是處是彌勒。無門無善財。

祖堂。祖祖相傳。佛佛授手。日午打三更。面南看北斗。

據室。頋左右云。這裏無密室傳授底法。諸人簇簇上來討個什麼。拍禪床便起。

陞座拈香云。此香天地萬物。同體同根。至尊至大。本支百世。無壞無雜。彌高彌堅。虔爇寶鑪。端為祝延今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲。陛下欽願。山如礪河如帶。丕萬世太平之基。車同軌書同文。廓四海無為之化。

次拈香云。三世諸佛無傳授。歷代祖師無傳授。天下老和尚無傳授。隆教今日此香爇向鑪中。供養前住杭州路徑山興聖萬壽禪寺第四十八代慧文正辯佛日普照禪師。元叟端和尚。諸人且道。畢竟為個甚麼。以香扣鑪三下。便燒。遂就坐。吉祥和尚白椎罷。僧問。釋迦不出世。達磨不西來。佛法徧天下。談玄口不開。和尚今日出世。畢竟為什麼邊事。師云。蛇無頭不行。進云。既是釋迦不出世。為甚四十九年說。師云。法久成弊。進云。達磨不西來。爭奈少林有妙訣。師云。年老成魔。進云。佛法天下徧不徧。談玄之口開不開。則不問。和尚為國開堂。皇恩佛恩。憑何報答。師云。有眼者見。有耳者聞。僧禮拜。師乃云。海日高明。海天空闊。峯巒海湧。樓閣天開。頭頭無上妙門。在在金剛正體。諸佛出世。以訛傳訛。祖師西來。將錯就錯。一大藏教誑[言*赫]閭閻。明眼衲僧自救不了。但能無心於事。無事於心。便見堯風蕩蕩舜日熈熈。天清地寧。民康物阜。山僧道薄人微。遠承院命。三江九堰。航海梯山。為國開堂。舉揚宗旨。無一絲毫瞞諸人。諸人亦無一絲毫瞞山僧。冀各存誠。共相委悉。

復舉。僧問百丈。如何是奇特事。丈云。獨坐大雄峯。僧禮拜。丈便打。師云。大小百丈。只解無佛處稱尊。今日忽有問新隆教如何是奇特事。只對他道。汝等皆當作佛。他若禮拜。更向道。但辦肯心。必不相賺。

上堂。即心即佛。兔馬有角。非心非佛。牛羊無角。會麼。功德天黑暗女。有智主人二俱不受。下座。

上堂。師召大眾。眾皆仰眎。師云。鷂子過新羅。便下座。

上堂。舉臨濟道。一人論劫。在途中不離家舍。一人論劫。在家舍不離途中。那箇合受人天供養。臨濟見處徧枯。果然只具一隻眼。山僧昨抵昌國訪諸官寮。從東過西。從西過東。波波挈挈。竟日只在途中。且如何說個不離家舍。此日歸來。山門頭合掌。佛殿裏燒香。穿僧堂。入厨庫。總是自家屋舍。又如何說個不離途中。衲僧家只要據實而論。若不據實而論。謂之脫空謾語漢。爭受人天供養。隆教與麼告報。也是小脫空。且平實一句作麼生道。乃云。從來不唱脫空謌。把火燒山拾田螺。白格樹頭魚扇子。急水灘頭鳥作窠。好大哥。以拂子擊禪床。下座。

寶陀古鼎和尚至上堂。僧問。興化見同參打下法堂。意旨如何。師云。有甚共語處。進云。高亭訪德山。隔江見剎竿便回去。又作麼生。師云。蟻子不食鐵。進云。寶陀和尚今日入山相看。和尚如何施設。師云。相逢自有知音知。何必清風動天地。僧禮拜。師云。敗將不斬。乃舉。龍牙道。雲居師兄得第二句。我得第一句。師云。大小龍牙。只和開張大口。不覺舌頭拖地。山僧。茲承寶陀法兄和尚曲勞象駕。枉賁空山。但愧荒疎無伸供養。豈敢妄通消息。觀音菩薩將錢買糊餅。放下手却是饅頭。是第二句。且如何是第一句。喝一喝。下座。

上堂。彌勒真彌勒。分身千百億。時時示時人。時人皆不識。慈氏如來三百六十骨節。八萬四千毛竅。一時撒向諸人懷裏了也。敢問諸人。還識得也未。若也識得。天上無彌勒。地下無彌勒。卓拄杖。此時若不究根源。直待當來問彌勒。

上堂。僧問。語是謗。默是誑。語默向上有事在。如何是向上事。師云。胡孫上樹尾連顛。進云。向上一路千聖不傳。向上一路千聖不然。畢竟如何則是。師云。向上一路只在目前。乃云。冬至月頭賣被買牛。冬至月尾賣牛買被。期三百六旬有六日。以閏月。定四時。成歲。移易一絲毫不得。東頭賣貴西頭賣賤。三十年後破草鞋向甚處著。

上堂。寒暑迭相催。今朝臘月旦。滴水一滴凍。莫道且緩緩。便下座。

上堂。舉玄沙因光侍者道。師叔若參得禪。小姪當打鐵船下海去。沙住後令人持書問光去。打得鐵船也未。光無對。後汾陽昭代云。只見錐頭利。不見鑿頭方。玄覺云。玄沙也是貧兒思舊債。師云。大小玄沙光侍者。人我未忘。互揚家醜。千載之下。遭人點撿。翠屏終不學他古人。一切只是如常。昨承靈隱天童侍者相訪。寒溫纔罷。燒香喫茶。茶罷送歸客位。自然主賓道合。叔姪情忘。今日陞堂略此敘陳。伏希道照。

佛成道上堂。舉趙州問南泉。如何是道。泉云。平常心是道。州云。還假趣向否。泉云。擬向即乖。州云。不擬爭知是道。泉云。道不屬知。不屬不知。知是妄覺。不知是無記。若真達不疑之道。廓然蕩豁如太虗空。豈可強是非耶。師云。王老師過犯彌天。將釋迦世尊六年雪山千苦萬辛。所得無上大道。等閒花擘殆盡。合與二十拄杖。當時趙州眼光爍破四天下。面被熱瞞則且置。今日眾中莫有為世尊㧞本底麼。如無。隆教不是為它閒事長無明。忝為遺教遠孫。未免出隻手去也。拽拄杖。下座。一時趂散。

真泯二上座火。真如淨境界。一泯未甞存。能隨染淨緣。遂成十法界。擲火云。泥揑金剛水底走。筆描菩薩火中行。

上堂。舉東山演祖示眾云。祖師說不著。佛眼看不見。四面老婆心。為君通一線。便下座。師云。若教頻下泪。滄海也須乾。

上堂。僧問。不與萬法為侶者是甚麼人。師云。十字街頭石敢當。僧擬再問。師云。又要第二杓惡水在。乃云。時維三月。節屆清明。不寒不暖。半陰半晴。落花啼鳥一聲聲。驀拈拄杖。穿却解空鼻孔。[翟*支]瞎達磨眼睛。踏破草鞋赤脚走。好山猶在最高層。

師一日。盥手次。僧問。如何是祖師西來意。師以水洒之。僧便走。師喚來來。古人水潑梃逐不去。汝因甚便走。僧却以手作洒水勢。師云。汝作道理會也。僧便喝。師亦喝。僧復喝。師便打。僧云。和尚莫錯打某甲。師云。汝但喫棒。我要者話行。

上堂。舉古者道。色聲為無生之鴆毒。受想是至人之坑穽。又道。直須向聲色裏睡眠。聲色裏坐臥。擊拂子。喚作聲得麼。竪拂子。喚作色得麼。離却分別心識意慶言句外。道將一句來。

佛誕上堂。良久云。釋迦老子生也。蝦蟆蚯蚓同證法身。露柱燈籠共相慶賀。雲門大師道。我當時若見。一棒打殺與狗子喫。成人者少。敗人者多。擊拂子下座。

上堂。水母吕鰕。瑣[王*吉]腹蟹。眼在鼻上。脚在肚下。下座。

元太初藏主至。上堂。舉阿難尊者問大迦葉云。世尊傳金襴外。別傳何物。迦葉召阿難。阿難應諾。迦葉云。倒却門前剎竿著。師云。阿難如是問。迦葉如是答。且道。世尊當時有所傳耶。無所傳耶。這裏著得隻眼。一大藏教五千四十八卷。半滿偏圓。權實空有。無不透頂透底。拈拄杖卓一下。打麫還他周土麥。唱歌須是帝鄉人。

上堂。頋大眾云。老僧已為諸人和盤托出了也。飢逢王饍不能飡。莫錯恠人好。便下座。

上堂。僧問。馬祖陞堂。百丈卷席。意旨如何。師云。不是苦心人不知。進云。龍袖拂開全體現。象王行處絕狐踪。還得相應也未。師云。萬里望崖州。乃舉。洞山道。五臺山上雲蒸飯。佛殿堦前狗尿天。剎竿頭上煎䭔子。三箇胡孫夜播錢。石霜道。風吹石臼爭哮吼。泥揑金剛水底走。踏翻海月亂波生。驚起土星犯南斗。道吾道。三面狸奴脚踏月。兩頭白牯手拏烟。戴冠碧兔立庭栢。脫殻烏龜飛上天。保寧勇和尚云。此三頌。一頌堪為佛祖為師。一頌堪作人天榜樣。一頌堪驗衲僧眼目。具眼者辨取。師云。保寧與麼道。奴見婢殷勤。翠屏不惜眉毛。與諸人說破。字經三寫。烏焉成馬。

解制謝都寺辦齋藏主秉拂。上堂。咬破鐵酸饀。百味具足。演出大藏教。一句該通。三脚驢子弄蹄行。萬里無寸草。下座。

秋日示眾。叨據名藍海上州。慚無道福繼芳猷。宗綱委地方堪憫。聖德如天未易酬。好把靈符縣肘後。莫將閒事涴心頭。金風昨夜飄梧葉。地北天南又早秋。

師一日入園。見典座割瓜。師問。刈得幾个祖師頭。座云。三十個。師云。那個皮下有血。座云。和尚何得重重相戲。師云。好心不得好報。

八月旦。開堂請監收。并謝雨。上堂。今朝八月初一。天外雲收日出。夜來灌門龍王見大神變。降注大雨。盡大地草木叢林。稻禾菽粟。皆得霑濟。隆教寺裏。普請監收個個得人。一年三百六十日。管取粥足飯足。江南兩浙。春寒秋熱。下座。

育王石堂和尚遺書至。并入祖堂。上堂。五十三年。弄巧成拙。踏破虗空赤脚行。萬象森羅咲不徹。大眾。個是育王石室和尚末後為人底句子。明如杲日。寬若太虗。權實照用俱備。擒縱殺活皆全。可以津濟四生。可以梯航九有。蚊子上鐵牛。無你插觜處。卓拄杖。這裏見得。無一處不睹慈容。無一時不聞說法。苟或未然。少間下座。普請諷經。莊嚴品位。香烟起處。一任觀瞻。

師到千[石*覽]莊。眾請觀海次。師問。大海不宿死尸。魚以水為命。因甚死在海中。代云。怕爛却那。又云。性海無風。金波自湧。忽遇旋嵐偃嶽時如何。代云。湛湛地。

回至莊中喫茶次。師云。邪心是海水。煩惱是波浪。毒害是惡龍。塵勞是魚鱉。諸人日用現行。作麼生免得。有僧拈茶缾。師前傾茶。便行。師云。正是亂瀉。僧回頋。師便喝出。

九日上堂。僧問。如何是賓中賓。師云。君向瀟湘我向秦。進云。如何是賓中主。師云。常在途中不離家舍。進云。如何是主中賓。師云。常在家舍不離途中。進云。如何是主中主。師云。橫按鏌耶全正令。太平寰宇斬癡頑。進云。賓主已蒙師指示。向上宗乘事若何。師云。三年一閏。九日重陽。復舉。大茅示眾云。欲識諸佛心。但向眾生心行中識取。欲識常住不遷義。但向萬物凋落處會取。師云。古人言不虗發。發心全真。眾生現行無明煩惱。業識茫茫。作麼生說個諸佛心。秋變冬凋。春生夏長。萬物榮謝無有停息。又如何說個不遷義。三玄三要事難分。得意忘言道易親。一句明明該萬象。重陽九日菊花新。拍禪床云。汾陽和尚來也。切忌錯下註脚。

上堂。頋左右云。千年田八百主。郎當屋舍沒人修。火官頭上風車子。咄。

上堂。二月仲春漸暄。村村花柳爭妍。唯有衲僧拄杖。長時無變無遷。卓拄杖云。上乘菩薩信無疑。中下聞之必生恠。

愚菴和尚語錄卷第一

愚菴和尚語錄卷第二

普慈禪寺語錄

門人　溥震　等編

師於至正乙酉十月初一日受請入寺。

佛殿。燒香云。前三後三。日面月面。急須著眼看仙人。莫看仙人掌中扇。

祖堂。昆明池裏失却劒。曲江江頭撈得鋸。須彌峯頂浪滔天。大洋海底蓬塵起。大小祖師。口門無齒。

陞座祝讚罷。僧出問云。隆教適聞撾退鼓。龍峯又見踞猊床。出群標格天然別。不比諸方孟八郎。正恁麼時。時節因緣則不問。四眾臨筵。願聞法要。師云。山僧剃頭五日一次。進云。和尚與麼答話。莫不得麼。師云。好人不肯做。直要屎裏臥。進云。三聖道。我逢人則出。出則不為人。意旨如何。師云。枯葉知天風。進云。興化道。我逢人則不出。出則便為人。又作麼生。師云。海水知天寒。進云。和尚今日逢人則出。出則為人。豈不出它古人一頭地。師云。莫亂統。進云。世尊出世。梵王前引。帝釋後隨。和尚為甚麼不許學人讚嘆一句。師云。向汝道莫亂統。僧禮拜歸眾。師乃云。道業無成愧昔賢。行藏去住謾隨緣。自憐宿債難逃避。又向滄溟駕鐵船。其奈大法陵遲。時當象季。新長老用盡神通。又且如何施設。敢請文殊普賢。為普慈打篙搖櫓。勢至觀音張帆把柂。見前勝流交相唱和。但能同德同心。自然無可不可。不住此岸。不住彼岸。不住中流。直教盡十方塵毛剎海。愚癡下劣。貧苦疲乏。穢惡不淨眾生。任運流入薩婆若海。為依為怙。正與麼時。且風恬浪靜。共樂清平一句。又作麼生道。竪拂子云。天高群象正。海闊百川朝。

上堂。拈拄杖云。十地驚心。二乘罔測。卓拄杖云。子承父業。賺殺多少人。靠拄杖下座。

上堂。舉雲門道。若說菩提涅槃真如解脫。是燒楓香供養你。若說佛說祖。是燒黃熟香供養你。若說超佛越祖之談。是燒餅香供養你。歸依佛法僧。下去。師云。雲門氣宇如王。却作座主見解。普慈道。若說菩提涅盤真如解脫。是將黑豆換你眼睛。若說佛說祖。是將木槵子換你眼睛。若說超佛越祖之談。是將魚目換你眼睛。歸依佛法僧下去。

上堂。僧問。眾生為解礙。菩薩未離覺。和尚作麼生。師云。天寒日短。兩人共一椀。進云。如何是清淨法身。師云。月色和雲白。松聲帶雨寒。乃云。時節不相饒。又逢臘月旦。昨日地搖六震。今朝天雨四花。你諸人只管瞌睡。冬行春令則不問。面南看北斗一句作麼商量。

上堂。僧問。藥山示眾云。我有一句子。待特牛生兒。即向汝道。未審是那一句。師云。千手大悲提不起。進云。時有僧出云。特牛生兒也。只是和尚不道。山喚侍者將燈來。僧便抽身歸眾。意旨如何。師云。一對鴛鴦畫不成。乃云。今朝正月十五。開却千門萬戶。斬新舊日風規。掃蕩陳年露布。良久云。春暖畫堂多富貴。夜深燈月兩相宜。

上堂。僧問。釋迦已滅。彌勒未生。正當今日佛法委付何人。師云。老僧打退鼓。進云。前無釋迦。後無彌勒。還有參學分也無。師云。風不來樹不動。乃云。目前無法。心外無機。皇風蕩蕩。民物熈熈。花霏霏。日遲遲。高下林巒錦綉圍。却恠長時杜䳌子。春山無限好。猶道不如歸。

燈都寺火。舉火把云。漏燈琖子。照破歷劫生死昏衢。盡十方世界是個大涅盤門。頋左右。夜來何處火。燒出古人墳。

一日新到僧參。師問。甚處來。僧云。補陀禮拜觀音來。師云。觀音菩薩將錢買胡餅。放下手却是饅頭。作麼生會。僧云。學人乍入叢林。乞和尚慈悲指示。師驀拈拄杖云。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。會麼。僧擬進語。師便打云。若到諸方。不得錯舉。

祈雨看經。上堂。舉睦州看華嚴經次有僧問。是甚麼經。州云。大光明雲。青色光明雲。紫色光明雲。那邊是甚麼雲。僧云。南邊是黑雲。州云。今日定有雨。師云。睦州將錯就錯。瞞這僧則易。瞞普慈則難。山門今日看經。設有僧問是甚麼經。只向道。扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。豐年野老謳歌甚。在處嘉禾合穗生。下座。

上堂。趙州道個洗鉢去。其僧豁爾知歸。鳥窠吹起布毛。侍者當下得旨。阿呵呵。囉囉哩。達磨老臊胡。打落當門齒。

上堂。舉南泉示眾云。自小牧一頭水牯牛。擬向溪東放。不免食他國王水草。擬向溪西放。不免食他國王水草。不如隨處納些些總不見得。有僧舉似雲門。門云。南泉水牯牛。隨處納些些。且道在牛內納。牛外納。直饒說得納處分明。我更問你索牛在。師云。王老師道十八上便解作活計。只個水牯牛也不解牧得。累他雲門騎牛覔牛。普慈這裏。自小牧一頭水牯牛。不免食他國王水草。只是不曾犯人苗稼。有時牽梨拽杷。有時臥月眠雲。飢則加飡。渴則就飲。數十年來但恁麼過。且道。與南泉相去多少。召眾云。千頭萬頭但識取一頭。

上堂。廣尋文義。鏡裏求形。息念觀空。斬頭覔活。總不與麼。無孔鐵鎚。劃拄杖。三邊不用安戈甲。萬里歌謠賀太平。

普請㘽松。上堂。僧問。記得臨濟在黃檗㘽松次。檗云。深山裏㘽許多松作什麼。濟云。一與山門作境致。二與後人作標榜。道了。以钁打地三下。意旨如何。師云。今日普請㘽松。進云。可謂峻硬不得問著。師云。少神作麼。進云。黃檗道。雖然如是。子已喫吾三十棒了也。不知臨濟當時過在什麼處。師云。你道臨濟合喫棒。不合喫棒。進云。喫棒且置。濟以钁打地三下作噓噓聲。畢竟明什麼邊事。師云。明钁頭邊事。進云。黃檗道。吾宗到汝大興於世。還端的也無。師云。一句合頭語。萬劫繫驢橛。僧禮拜而退。師復舉臨濟在黃檗㘽松公案。乃云。諸人要做臨濟兒孫則且置。只如黃檗道。雖然如是。子已喫吾三十棒了也。且道臨濟當時過在什麼處。應菴云。養子之緣固當如是。扶強不扶弱。濟以钁打地三下。復作噓噓聲。為是啐啄同時。為復別有道理。普慈向這裏擬著個眼。也要諸人瞥地。卓拄杖。雪後始知松栢操。事難方見丈夫心。

出莊歸請知客。上堂。昨日過南莊。今朝又東郭。動靜與去來。何曾有間隔。然則動則涉塵勞之境。靜則沉昏醉之鄉。動靜双泯則落空亡。動靜双行則瞞頇佛性。七十三八十四。途路之樂不如在家。喝。誰在畫樓沽酒處。相邀來喫趙州茶。

上堂。山田脫粟飯。野菜澹黃虀。喫則從君喫。不喫任東西。知恩者少。負恩者多。

上堂。僧問。佛法禪道。相去多少。師舉手云。展則成掌。握則成拳。僧禮拜。師云。狂狗趂塊。乃舉。保寧勇和尚示眾云。風鳴條雨破塊。曉來枕上鸎聲碎。蝦䗫蚯蚓一時鳴。妙德空生都不會。都不會。三個成群。四個作隊。窅窅窕窕飄飄搖搖。向前村後村。折得梨花李花一佩兩佩。師云。右軍筆畫入石三分。李杜文章光燄萬丈。老保寧可謂盡善盡美。點撿將來。未免咲破衲僧鼻孔。何故。要且無佛法道理。普慈又作麼生。乃云。蒲團上端坐。針眼裏穿線。西風一陣來。落葉兩三片。

上堂。道遠乎哉。觸事而真。聖遠乎哉。體之即神。雲門乾矢橛。洞山麻三斤。罕逢穿耳客。多遇刻舟人。

上堂。舉僧問乾峯。十方薄伽梵。一路涅槃門。未審路頭在什麼處。峯拈拄杖劃一劃云。在者裏。雲門拈起扇子云。扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。師云。涅盤心易曉。差別智難明。乾峯雲門雖則各資一路。瞞者僧即得。點撿將來。等是行於邪道。普慈今日設有僧問。十方薄伽梵一路涅盤門。未審路頭在什麼處。只向道。家家門首透長安。

解夏進退兩序。上堂。有進有退。有結有解。左之右之。風流儒雅。鐘樓上念讚。床脚下種菜。勝首座道。猛虎當路坐。卓拄杖。一雨普滋三草二木。

上堂。凡夫實謂之有。二乘析謂之無。緣覺謂之幻有。菩薩當體即空。雲門道。衲僧見拄杖。但喚作拄杖。行但行。坐但坐。總不得動著。師云。一切賢聖皆以無為法而有差別。便下座。

中秋謝開口耆舊。上堂。僧問。百丈示眾云。汝為我開田了。我為汝說大義。有僧開田了。便問。開田了也。請和尚說大義。丈展開兩手。且道。是說不說。師云。一舉四十九。進云。恁麼則天人群生類。皆承此恩力。師云。汝分上作麼生。進云。和尚今日開田。功昭百世。學人請和尚說大義。畢竟如何展演。師云。爛泥裏有刺。僧禮拜。師乃云。百丈開田說大義。大舒兩手。龍峯開田謝主事。豈可空然。擊拂子。一片月生海。幾家人上樓。

上堂。世尊三昧迦葉不知。迦葉三昧阿難不知。阿難三昧商那和脩不知。普慈三昧諸人不知。諸人三昧各各不知。所以道。譬如河中水。川流競奔逝。各各不相知。諸法亦如是。又如大火聚。猛焰同時發。各各不相知。諸法亦如是。喝。將謂合有與麼說話。

上堂。僧問。竺士大仙心。東西密相付。如何是密付底心。師云。九秋黃葉亂飄金。進云。和尚莫將境示人。師云。老僧罪過。乃云。蹔時斂念。是處是彌勒。無門無善財。分爾有心。土石山河。瓦礫荊棘。不是神通妙用。亦非法爾如然。萬象之中獨露身。唯人自肯乃方親。昔年謾向途中覔。今日看來火裏氷。喝一喝。下座。

上堂。舉藥山久不上堂。院主白云。大眾久思和尚示誨。山云。打鍾著。主聲鍾。眾集。山便歸方丈。主隨後云。和尚許為眾說法。因甚一言不措。山云。經有經師。論有論師。又爭恠得老僧。師云。藥山老漢。當斷不斷。反招其亂。當時待他道。大眾久思和尚示誨。拽拄杖。劈脊便棒。非徒截斷者僧舌頭。要且不失為天下宗匠。

請首座都監寺。并謝監收。上堂。舉五祖和尚道。四五百石麥。二三千石稻。好個[但-日+木]粮方。耆婆不得妙。五祖老人。等閒拈出無上命世真丹。拋向諸人面前。一任橫吞竪嚥。可以起死回生。可以轉凡成聖。若不具人天眼目。直是無下口處。何故。明明百草頭邊事。不比楊岐栗棘蓬。

祖忌拈香。對梁王廓然無聖。此地無金二兩。坐少林九年面壁。俗人沽酒三升。無影樹花敷五葉。無烟火焰續千燈。太平本是將軍建。不許將軍見太平。

上堂。舉教中道。假使滿世間。皆如舍利弗。盡思共度量。亦復不能知。師驀拈拄杖云。釋迦老子與天帝釋。向中庭裏。相爭佛法甚閙。各與二十拄杖。貶向二鐵圍山。卓拄杖云。好把一枝無孔笛。夜深吹過汨羅灣。

因雪上堂。僧問。雪覆千山。為甚麼孤峯不白。師云。別是一乾坤。進云。九天垂瑞雪。萬國盡懽心。師云。片片不落別處。僧禮拜。師拈拄杖卓一卓云。乾坤大地。一時粉碎了也。十方諸佛。六代祖師。天下老和尚。直得瓦解冰消。獨有普賢菩薩。具大神力。見大神變。歡喜踴躍。喃喃說偈云。雪子落紛紛。烏盆變白盆。忽然日頭出。依舊是烏盆。忽有個漢出來道。長老長老。此是雪詩。衲僧分上。合作麼生。只向道。三冬多瑞雪。鼓腹樂堯年。

涅槃上堂。眾生畢竟無生死。諸佛何曾有涅槃。一把柳絲收不得。和烟搭在玉欄干。

上堂。僧問。擬心即差。動念即乖。不擬不動。還有過也無。師云有。進云。畢竟如何則是。師云。莫認自己清淨法身。乃云。時節不相饒。又逢三月旦。拈却佛祖機。與君通一線。棕櫚葉散夜叉頭。芍藥花開菩薩面。

上堂。舉。德山和尚因僧問。從上諸聖以何法示人。山云。我宗無語句。亦無一法與人。雪峯從此有省。有問雪峯。和尚見德山。得箇什麼便休去。峯云。我當時空手去空手回。東山演祖拈云。白雲今日說向透未過者。有兩個人從東京來。問他道甚處來。他却道蘇州來。便問伊蘇州事如何。他道一切尋常。雖然如是。瞞白雲不過。何故。只為語音不同。畢竟如何。蘇州菱邵伯藕。師云。老東山可謂長於譬喻。詞不迫切。雖然如是。要且只說得德山雪峯影子邊事。若是齊眉共矚。並駕齊驅。未敢相許。何故。閩蜀同風。肚裏有蟲。

結夏上堂。護生須是殺。殺盡始安居。是真實語。是不誑語。喝。差之毫釐。謬以千里。

上堂。頋左右云。彼自無瘡。勿傷之也。歸堂喫茶去。

上堂。臨濟喫六十拄杖。高安灘上知歸。興化於大覺棒頭。深明黃檗意旨。這般說話。諸方喚作殘羮餿飯。然羮藜含糗者。難與道太牢之滋味。是汝諸人合作麼生。不覺秋深夜又長。

重陽上堂。舉。真淨和尚云。九日無白醪。飽餐黃栗糕。十日有黃菊。催人打禾糓。五更鐘未鳴。隣雞已數聲。相逢不下馬。各自奔前程。師云。逸格風流。通身文采。老雲菴美則美矣。若約衲僧分上。猶欠勦絕在。山僧効顰亦有一偈。舉似大眾。非圖邁古超今。且要應時應節。九日無白醪。萸茶滿椀澆。十日有黃菊。凉飈動林麓。五更鐘未鳴。過鴈兩三聲。更欲求玄旨。迢迢十萬程。

上堂。金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛屋裏坐。趙州眼光爍破四天下。未免錯認驢鞍槁。作阿爺下頷。畢竟如何。覓佛不見佛。討祖不見祖。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦。

上堂。譬如牛過窓櫺。頭角四蹄都過了。唯有尾巴過不得。且道。誵訛在甚麼處。良久。虎咬大蟲。蛇吞鱉鼻。

上堂。舉。趙州和尚道。老僧除二時上堂粥飯。是雜用心處。師云。趙州有年無德。錯下名言。燒香禮拜。是雜用心。看經講教。是雜用心。參禪學道。是雜用心。了生達死。是雜用心。成佛作祖。是雜用心。唯二時上堂粥飯。是善用心。何也。不曾咬破一粒米。

上堂。僧問。如何是毗盧師。師云。斷跟草鞋。進云。如何是法身主。師云。尖簷席帽。進云。學人不會。師云。見成行貨。有什麼不會。僧擬議。師便喝。乃云。春雨如膏。春風如刀。春光似箭。斷不相饒。卓拄杖。龍峯拄杖無遷變。又見鵝黃上柳條。

上堂。知見立知即無明本。知見無見斯即涅槃。無明涅槃。是一是二。一夜落花雨。滿城流水香。

上堂。十五日已前。覔甚文殊普賢。十五日已後。釋迦老子不知有。正當十五日。天上無彌勒。地下無彌勒。時有僧躍出問。天上無彌勒地下無彌勒。未審誰與安名。師云。我行荒草裏。汝又入深村。

解夏上堂。四月十五日。結却布袋頭。十字縱橫底有甚數。七月十五日。解却布袋頭。無繩自縛底。有甚數。喝。結也不可得。解亦何曾有。解結二圓離。面南看北斗。下座。

上堂。僧問。至道無難。唯嫌揀擇。不揀擇時如何。師云。遇飯即飯。遇茶即茶。僧禮拜。師云。放汝三十棒。乃云。纔逢解夏。又見中秋。看看白盡少年頭。驀拈拄杖。旋嵐偃嶽而常靜。江河競注而不流。野馬飄鼓而不動。日月歷天而不周。卓拄杖。有時乘好月。不覺過滄洲。

愚菴和尚語錄卷第二

愚菴和尚語錄卷第七

頌古

門人　寶盈　等編

世尊初生

謾歷僧祇曠劫修。禍胎又復降閻浮。至今醜惡難遮掩。突出雲門拄杖頭。

外道問佛

皓月當空似鑑圓。塵毛剎海照無偏。迷雲散盡搏桑曉。桂殿嫦娥怨未眠。

女子出定

出得出不得。商量徒苦辛。千年桃核裏。覓甚舊時人。

殃崛摩羅持鉢

瞿曇具正徧知。尊者豈無三昧。母子兩得分解。非干別人之事。

罽賓國王。斬師子尊者

利劍斬春風。虗空展笑容。未明三八九。宿對一重重。

達磨面壁

九年面壁訪知音。畢竟同誰話此心。三拜起來依位立。丈夫膝下有黃金。

廬陵米價

廬陵米作麼價。此語流傳遍天下。佛法大意這只是。衲僧不用生疑怪。

石頭云。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼。總不得

諸佛心要。列祖玄關。至簡至易。難之又難。

馬祖。三十年。不少鹽醬

自從胡亂後。不曾少鹽醬。有甚閒消息。寄與讓和尚。

龐居士。問馬大師。不與萬法為侶者。是什麼人。大師云。待汝一口吸盡西江水。即向汝道

一口吸盡西江水。識浪情波徹底乾。截斷老龐三寸舌。倚天長劍逼人寒。

百丈再參馬祖

當機一喝怒如雷。誰道精金色不回。直得耳聾并吐舌。三玄戈甲火中栽。

國師三喚侍者

國師徹底老婆心。侍者真鍮不博金。奇語傍花隨柳客。養兒方識父恩深。

南泉。心不是佛。智不是道

心不是佛。智不是道。夜雨滴空階。春風吹百草。本無迷悟人。只要今日了。

南泉平常心是道

平常心是道。親切為君宣。瞥爾情生也。何由脫蓋纏。

趙州訪臨濟

西來祖意。觸處分明。趙州洗脚。臨濟側聆。

趙州訪茱萸

曹溪正脈古猶今。拄杖如何探淺深。莫道茱萸無一滴。趙州直下被平沈。

趙州勘婆

善舞太阿劍。決無傷手戹。慣編猛虎須。必有全身䇿。勘破臺山臭老婆。打失當頭箇一著。

趙州。有佛處。不得住

無柰雪霜寒。怕見楊花落。打破趙州關。清風滿寥廓。

趙州。狗子無佛性

趙州狗子無佛性。三世如來不見蹤。昨夜含暉亭上望。青山倒景月明中。

趙州問南泉。知有底人。向什麼處去。泉云。山前檀越家。作一頭水牯牛去。州云。謝師答話。泉云。昨夜三更月到窻

水牯水牯。皮好鞔鼓。角好吹嗚哩嗚。昨夜三更月到窓。天上日輪正卓午。

青州布衫

萬法歸一。一歸何處。寧可截舌。不犯國諱。青州布衫重七斤。千手大悲提不起。提得起。也大奇。等閒掛向肩頭上。大勝時人著錦衣。

無業國師云。若一毫頭。凡聖情念未盡。不免入驢胎馬腹裏去。白雲端和尚云。設使一毫。頭。凡聖情念淨盡。亦未免入驢胎馬腹裏去

佛祖位中無住著。人天路上絕躋扳。驢胎馬腹埋頭入。一片閑雲任往還。

鎮州蘿蔔

鎮州出大蘿蔔。趙州親見南泉。五祖栽松道者。洞賓元是神仙。

臨濟。見僧入門。便喝

入門便喝。是何宗旨。明眼人前。一場笑具。

德山。見僧入門。便棒

入門便棒。是甚機用。趁得老鼠。打破油甕。

三聖。逢人則出。出則不為人。興化。逢人則不。出。出則便為人

張公賣醋。李公賣鹽。道路各別。養家一般。

臨濟。兩堂首座。齊下喝

兩堂喝下主賓分。點鐵成金豈易論。父子不傳真妙訣。嘉聲千古振乾坤。

德山托鉢

鐘未響兮鼓未鳴。德山托鉢下堂去。雪嶠連忙喚得回。巖頭密啟深深意。不了目前機。寧論末後句。果然遷化恰三年。疑殺禪和萬萬千。

洞山云。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷

解唱非關舌。能言不是聲。干戈才偃息。四海樂清平。

雪峯望州亭相見

鵝湖歸方丈。保福入僧堂。望州烏石嶺。何處覓曾郎。

玄沙。見新到才禮拜。沙云。因我得禮你

目前無闍梨。座上無老僧。因我得禮你。錯認定盤星。

玄沙三種病人

釣魚船上謝三郎。攪得江湖沸似湯。撿點衲僧三種病。不知自病入膏肓。

玄沙云。若論此事。喻似一片田地。四至界分。結契賣與諸人了也。只有中心樹子。猶屬老僧在

祖翁田地中心樹。拄地撐天價莫論。賣與買人誰是主。清陰留取覆兒孫。

靈雲見桃花

武陵源上東風裏。款乃歌聲逐流水。回首仙踪不可尋。桃花亂落如紅雨。

明招。虎生七子

無尾菸菟氣食牛。是誰全放復全收。李將軍有嘉聲在。射著元來是石頭。

普化。明頭來。明頭打

普化搖鈴鐸。曾郎輥木毬。虗空放紙鷂。線斷一時休。

興化打克賓

大覺堂前遭痛棒。衲衣卸下急翻身。分明有理難伸訴。法戰場中打克賓。

興化上堂云。今日不用如何若何。便請單刀直入。興化與你證據。時有旻德長老。出眾禮拜。起來便喝。化亦喝。德又喝。化又喝。德禮拜歸眾。化云。適來若是別人。三十棒。一棒也較不得。何故。為他旻德。會一喝不作一喝用

龍驤虎驟。電激雷奔。一挨一拶。搖乾蕩坤。冰稜上度過九鞠。劍刃上拾得全身。選佛若無如是眼。宗風那得到于今。

僧問興化。四方八面來時如何。化云。打中間底。僧便禮拜。化云。昨日赴箇村齋。回來。中路撞著一陣卒風暴雨。却向古廟子裏。閃避得過

閙處靜峭峭。靜處閙浩浩。古廟裏藏身。咄哉興化老。風吹不入。雨打不濕。四方八面絕遮攔。中間猶隔萬重山。好把一枝無孔笛。夜深吹過汨羅灣。

夾山示眾云。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到

直下會來猶未是。才生分別轉誵訛。休將支遁池中鶴。喚作山陰道士鵞。

雲門須彌山

雲門禪在口皮邊。靈利師僧會轉難。突出須彌橫海上。從教日月自循環。

雲門大師云。聞聲悟道。見色明心。作麼生是聞聲悟道。見色明心。乃云。觀音菩薩。將錢買胡餅。放下手云。元來却是饅頭

吹盡風流大石調。唱徹富貴黃鐘宮。舞腰催拍月當曉。更進蒲萄酒一鍾。

瑞巖喚主人公

潦倒瑞巖無別法。尋常但道惺惺著。凡聖由來共一家。誰是主人誰是客。

雲門示眾云。世界恁麼廣闊。為什麼。鐘聲披七條

聲來耳畔何須較。耳到聲邊不用論。披起七條全體現。更於何處覓聞聞。

首山竹篦

首山舉起竹篦。衲子休分背觸。喚作一物不中。擬議橫屍露骨。

僧問乾峯。十方薄伽梵。一路涅槃門

十方薄伽梵。一路涅槃門。華嶽連天秀。黃河徹底渾。

芭蕉拄杖

芭蕉拄杖子。分明為君舉。奪也未嘗奪。與亦何曾與。放在臥床頭。急要打老鼠。

羅山送同行矩長老

幾年湖海共參尋。惜別如何話此心。生鐵蒺藜當面擲。三千里外有知音。

僧問風穴。語默涉離微。如何通不犯。穴云。常憶江南三月裏。鷓鴣啼處百花香

百花深處鷓鴣啼。高下林巒錦繡圍。滿目春山與春水。笙歌叢裏醉扶歸。

汾陽十智同真

千溪萬壑歸滄海。八表三邊朝紫宸。欲識汾州真面目。重陽九日菊花新。

百丈野狐

用盡自己心。笑破它人口。多遇野干鳴。罕逢師子吼。

舉道者訪琅瑘

打鼓弄琵琶。相逢兩會家。禪流爭指註。杜撰數如麻。

楞嚴經云。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及

開眼也著。合眼也著。黃面瞿曇。錯下註脚。

楞伽經。五法。三自性。二種無我

法性本空。不墮諸數。虗空亦無。何名為我。百非四句盡掀飜。家家門首長安路。

法華經云。大通智勝佛。十劫坐道場。佛法不現前。不得成佛道

一念普觀無量劫。饑來喫飯困來眠。堂堂大道無今古。佛法何曾不現前。

讚語

門人　至寶　等編

釋迦出山相

明星瞥見便抽身。鼻孔依前搭上唇。殃及兒孫無了日。直將北斗作南辰。

無量壽佛

願輪赫日繞須彌。垂手毋忘二六時。住世壽元無有量。度生悲智不思議。光明遍照恒沙國。福慧真成大導師。地獄天宮皆淨土。此心只許老胡知。

觀音大士

惟我大士。普現色身。而此福聚。示以童真。一月在天。影含眾水。清淨寶目。明照無二。三界火宅。均受熱惱。手甘露枝。永矢弗舍。我願眾生。得正三昧。剎剎圓通。塵塵自在。

手眼通身。福慧無量。修因證果。上合觀音古佛本妙圓通。拔苦與樂。下與法界眾生同一悲仰。無機不被。有願必從。如谷答響。如風行空。海岸乾坤自孤絕。善財何處覓靈蹤。

從聞思修。入三摩地。以悲智願。行平等慈。度一切眾生。實無眾生得滅度者。具一切功德。是真功德不可思議。不是文殊輕漏泄。圓通門戶許誰知。

突鬢如雲淡梳洗。無底籃盛赤梢鯉。東頭賣賤西頭貴。不愁世上無行市。三級浪高魚化龍。癡人猶戽野塘水。

聞所聞盡。空所空滅。將錢買胡餅。放下却是鐵。縣崖峭壁。現自在身。月在水中撈得上。不將一法繫於人。大士方便力。微妙難思議。而於一毫端。示現文句身。法界諸有情。瞻禮仍讀誦。言詞相寂滅。現前獲圓通。我願未來世。修行不退轉。具足智方便。亦如光世音。八萬四千母陀羅臂。提接之悲。豈唯四爾。法身無相不墮諸數。隨眾生心。現一切處。一即一切。一切即一。月印千江。春行萬國。我觀大士。離分別見。離性亦無。日面月面。

平等垂慈道至公。六根互用總圓通。潮回浦面千波合。春透花枝萬卉同。悉使癡昏瞻慧日。普令熱惱濯清風。大悲空盡眾生界。依舊扶桑在海東(為日東禪人贊)。

四不思議二殊勝。兔角龜毛一串穿。誰識普門真境界。海天無際月孤圓。

跏趺草偃吉祥風。玉臉吹香展笑紅。一念普觀無量劫。狸奴白牯證圓通。

蓮葉舟輕苦海深。跏趺聽徹海潮音。魚龍鰕蟹都成佛。無限平人被陸沈。

娑婆教體在音聞。聞復音銷道自尊。未許文殊善甄別。十方一路涅盤門。

池沼樹林皆演法。山河國土共舒光。眼聲耳色常三昧。何啻心聞洞十方。

維摩居士

神通妙用不思議。大似空拳誑小兒。試問針鋒持棗葉。何如芥子納須彌。觀身實相寧多病。杜口無言只自欺。堪笑靈山三萬眾。望風碌碌樹降旗。

是病非地大。亦不離地大。咄哉老古錐。開口成話墮。不得文殊錯證明。至今臥病毗耶城。

布袋和尚

百億分身補處尊。囊中別是一乾坤。不知說法龍華會。畢竟如何建化門。

達磨

龍鳳之姿。天日之表。栖栖暗度江。討甚閒煩惱。三五回中毒。宿債難逃。八九年面壁。邪禪默照。裂髓分皮急轉身。不覺全身入荒草。

胸中崖岸千尋險。脚下波濤萬丈深。十萬西來緣底事。只應梁誌是知音。

東西走得脚皮穿。教外何曾有別傳。任尒一花開五葉。好兒終不使爺錢。

羅漢

修行未斷鼠毒法。應供毋忘信施恩。三界塵勞深似海。與誰攜手涅槃門。

天台智者大師

手把鐵如意。作大師子吼。一心本空寂。三諦亦非有。燈籠㳂壁上天台。驚起法身藏北斗。

六世祖師。漳南禪人。請讚

證不滅受。達諸法空。當朝觸諱。有理難容。一葦渡江。九年面壁。前無釋迦。後無彌勒。分皮擘髓。大振玄風。千峯到嶽。萬派朝宗。

將心來安。心無可覓。三拜起來。依位而立。水不洗水。金不博金。雲開月現。日照天臨。積雪沒腰。利刀斷臂。仰止風規。覺我形穢。

將罪來懺。罪不可得。證自覺智。滅妄想惑。囏難備甞。不動本際。命縣一絲。燈聯三世。毗盧心印。銘示後昆。黃河九曲。水出崑崙。

脇不著蓆。垂六十年。三詔弗起。雷動九天。道傳嬾衲。衣付小兒。月臨眾水。春透花枝。一切諸法。悉皆解脫。最初一句。末後一著。

老難授道。去來奚難。捨身受身。濁港江邊。圓滿德相。具大總持。千鈞大法。七歲沙彌。钁頭邊事。不勞拈出。雙峯峨峨。青松鬱鬱。

佛性本空。豈有南北。一句當機。青天白日。菩提無樹。明鏡非臺。三更付法。醉後添杯。死款活供。來時無口。石上栽花。空中結紐。

栽松道者

破頭山裏栽松日。濁港江邊寄宿時。大法一絲縣九鼎。去來心事許誰知。

李習之參藥山

雲在青天水在瓶。方知見面勝聞名。回身失却來時路。直向深深海底行。

船子和尚

拋却蘭橈覆却舟。錦鱗一躍過滄洲。釣竿不用重栽竹。千古朱涇水倒流。

永明智覺禪師

以心為宗。如鏡照鏡。一塵不立。羣機普應。風吹波浪。日照光明。欲識玄旨。翳汝眼睛。心外無法。鏡中無象。我述讚詞。敲空作響。

伏虎逢禪師

朗瞻院裏村僧。大寂室中逆子。盜如來心骨舍利。道地白地陞須彌。三佛對談。開眼寐語。至若携大扇。時時入城。乞錢買肉。馴猛虎。帖帖無傷人之意。護禁戒。則神人嘗跪於前。惜檀施。不遺洗鉢盂水。是皆行業之不可測者。或外現而內秘。小根魔子。豈容擬議。宜乎吳越國主。特加禮敬。節度使。為之大敞其居。敕名真際。是謂猪頭和尚普覺大師。永永真風之不墜者也。

行化騎虎小象

普覺真身瘞五雲。化風藉藉古猶今。難教虎絕傷人意。只要人無害虎心。

開元和尚方崖禪師

大方無外。大圓無內。大坐匡床。橫揮玉麈。發大機於陽羨溪頭。顯大用於闔閭城裏。崖崩石裂。電激雷奔。手面縱橫。綽有餘裕。穿盡天下衲僧鼻孔。不動根本自然之智。澄江淨如練。愛謝玄暉念話。解識生緣。綠陰生晝寂。笑韋應物留題。只作境會。掀翻寂照門庭。凌滅妙喜家世。百巧僧繇邈未真。九九元來八十二。

古鼎和尚。定都管請贊

這尊慈。鐵奉化。四坐道場。眼空佛祖。背觸竹篦顛倒握。電掣雷訇。縱橫栗棘渾侖吞。神憎鬼怖。據凌霄峰。作師子吼。一十一年。言滿天下。道滿天下。名滿天下。搖籃繩斷露全身。大地山河無寸土。

愚菴和尚語錄卷第七

愚菴和尚語錄卷第八

偈頌

門人　慧鏡　等編

寄大慈學古庭講主(時無量壽院。四十行人。同聲華嚴。古庭主席)

稽首華嚴大法王。萬行因華嚴果德。破一微塵出大經。大慈法力難思議。諦觀法界諸有情。如來智慧悉圓滿。妄想執著成倒迷。如大經卷藏一塵。種種譬喻廣演說。方便善巧力開示。誓令小大咸悟入。同入毗盧華藏海。毗盧藏海無有邊。功德勝妙亦無量。體用全彰大方廣。實無名相而可得。八萬四千諸法門。由茲建立所分別。一法若有墮凡夫。萬法若無失真境。法王稱性熾然說。終始未嘗談一字。法身大士四十位。聞所聞盡曾不聞。方當聞說寂滅時。徹證華嚴真法界。乃知出息與入息。常轉如是大經卷。異口一音僉讀誦。一即是多多即一。徑山說偈徒贊歎。大慈法力讚莫及。善哉無量壽道場。金碧莊嚴勝無比。阿蘭若法菩提場。睹史夜摩靡差別。七處九會即如今。一念三世悉平等。前佛後佛等一佛。前身後身同一身。稽首法王世希有。如佛出世普饒益。願言世主千萬壽。金輪法輪永同轉。住行向地諸上人。世出世間同法會。

過海羅漢圖。因如海請題次韻

十八高人學無學。伎倆通身用不著。鉢盂安柄舀虗空。拄杖和雲挑華嶽。天生三毒牢不遷。往往對面森戈鋋。看讀豈識白繖蓋。默照參得黃楊禪。娑竭羅宮頻出入。大龍相招小龍揖。只貪龍頷得明珠。不知裙子褊衫濕。赤脚踏葦如徒杠。袖手浮杯穩勝航。波神鮫女設供具。差珍異寶爭妍䊋。到此急須登彼岸。主人翁也勤勤喚。弄潮輸與弄潮人。豈容名字阿羅漢。了得心身本性空。隨波逐浪皆超宗。斫脛未遭黃宗運。誰識瞿曇那一通。白晝晴窓開玉軸。一笑東風生意足。天台鴈宕幾時歸。萬壑春雷吼飛瀑。

瞎牛歌。贈韓公望(公望儒醫。中年目眚。自號瞎牛)

隔垣見肝膽。自號為瞎牛。我歌瞎牛歌。萬象笑點頭。瞎牛兒。人莫識。曠大劫來無等匹。異類中行得自由。眼處聞聲耳觀色。瞎牛兒。世希有。金毛師子喚作狗。祖父田園任力畊。異苗靈藥時翻茂。瞎牛兒。無煩惱。誰管青黃赤白皁。一犂新雨隴頭春。數聲長笛江村曉。瞎牛兒。真快活。脚頭脚尾乾坤闊。鼻孔撩天不著穿。生死無明俱透脫。瞎牛瞎牛聽我歌。六根互用無徧頗。眾生洞眎只分寸。大千剎海菴摩羅。

應菴和尚。送密菴遺偈。蔣山請和

潦倒蘄州子。無門為法門。憐兒不覺醜。遺墨尚留痕。披卷光零亂。搖乾復蕩坤。縣知揮洒日。硯沼雨翻盆。毒藥醍醐句。當機斷命根。密菴曾落賺。鍾阜莫欽遵。

次空室韻。贈中竺傑侍者

爾家有祖薤室翁。天南地北趨玄風。豈但宗通說亦通。肆口說法諸法空。下視碌碌皆兒童。妙圓不涉空假中。二三四七將無同。聲動燄摩覩史宮。鴻鐘鏗鍧鼓鼕[鼓/隆]。冢嗣傑出千人叢。等觀萬物垂慈瞳。鄮峯靈塔慈雲籠。佛智燈連廣智公。天曆聖代親遭逢。如佛出世福慧充。中天調御天人雄。利生悲願無有終。慣用熱鐵并洋銅。玄沙釣魚在孤篷。石鞏生涯唯一弓。弄大旗鼓若總戎。懷哉嬾菴心為㤝。愛爾入室朱顏紅。浩氣橫空猶螮蝀。飽參華夏聲譽隆。扶桑歸計休忩忩。千鈞大法在爾躬。老我聞見如盲聾。

示七閩鼎禪者

叢林秋晚時。祖脈絲縣鼎。學佛要明心。參禪須見性。心空性即空。頭正尾亦正。拗折石鞏一張弓。拈出玄沙三種病。

示嚴州用禪者

但能善用其心。則獲勝妙功德。乃先聖之格言。貴當人之不惑。展開七尺單。竪起生鐵脊。脚下如臨萬仞坑。腕頭何翅千鈞力。前無釋迦。後無彌勒。昨夜桐江水逆流。釣臺浸爛嚴光石。

次中竺韻。送元藏主。兼柬楚石和尚

縱橫筆陣元和脚。寫出威音前一著。權實昭彰理事全。佛祖讓雄甘小却。平地驚翻千歲巖。煒煒煌煌尤赫赫。老子全施格外機。不比尋常黑豆法。藏主道韻熈春陽。況是年華方盛強。少室門風苦寥落。要須努力揚餘光。黃檗何孤打臨濟。雲門底事師曾郎。叢玉軒中喜相見。十里平湖開鏡面。深愧疎慵日應酬。攪得身心一團線。先師未了舊公案。眼底憑誰為批判。寄語秦川楚石翁。老驥騰驤當血汗。

彌首座還嘉禾。兼柬南堂天寧三塔興聖資聖顧玉山諸老

黃梅雨歇江天凉。薰風南來白晝長。閒房古寺不肯住。却憶并州是故鄉。臨行袖紙索長偈。信筆莫嫌無好句。法弱魔強正此時。濟北頹綱合扶起。只今四海惟南堂。佛病祖病排膏肓。有若長庚配殘月。清光爛熳天一方。更愛南湖第一剎。瓦礫縱橫熾然說。璚樓玉殿現毫端。不費腕頭些子力。龍囦直下深無底。浩浩松源有源委。不比尋常藥汞銀。真成師子一滴乳。虹渚風煙接爽溪。伯吹壎兮仲吹箎。放開佛手展驢脚。縱橫妙用皆全提。一笑三生淨名老。聞道全身入荒草。勘破諸方老古錐。奪市攙行非小小。醉李亭前好歸去。一一相逢煩道意。千里同風不用論。也知首座多長處。

盈藏主歸淮南

日月盈昃。辰宿列張。江河流注。山巖崢嶸。頭頭普示。物物全彰。子也親曾入吾室。有口只堪高挂壁。本無一法可流傳。拈花微笑成狼藉。一氣轉一大藏教。萬象森羅俱絕倒。直得長淮水逆流。凌霄峰頭日杲杲。袖紙殷勤索贈言。大似撥火求淵泉。丈夫胸中有天地。止啼黃葉非金錢。

次西齋韻。贈定藏主

如來四十九年說。偏圓半滿無空闕。始終一字不曾談。無端重把牢關泄。道人秉志事參方。勇猛精進光明幢。信手揭飜華藏海。樹頭驚起魚雙雙。直得虗空失笑。萬象拱立。又誰管你無位真人。常在面門出入。君不見。老趙州眼無筋。大王來不起身。有問萬法歸一。一歸何處。却道。我在青州。做一領布衫。重七斤。

次韻。贈福藏主

無上兩足尊。福足慧亦足。法門廣闢度羣生。六六依然三十六。大藏教兮一絡索。子細看來特地錯。嘉州大象驀翻身。陝府鐵牛攧折角。子是龍河英俊流。何勞向外空馳求。五千餘卷瘡疣紙。十聖三賢茅溷籌。無本據。有來由。禾山只解打鼓。雪峯一味輥毬。休休。春光似酒。春雨如油。隨緣放曠。任運優游。盡說洛陽花似錦。不知春在柳梢頭。

次西齋韻。贈真藏主

道人學道如香象。截流渡河真勇猛。馬駒踏殺天下人。一喝耳聾惟百丈。古今不隕一絲毫。力行古道毋辭勞。一氣轉一大藏教。銷得黃金北斗高。誰言祖諱休輕觸。五逆兒孫無面目。如何是佛麻三斤。直下分三要成六。

示福建常禪人

天不能蓋。地不能載。豈常人之所能荷擔。大小祖師。問著但道不識不會。航海梯山。千里萬里。東討西尋。不是不是。著衣喫飯時。屙屎送尿處。如形影之相隨。求人不若求己。君不見。玄沙備。不出嶺來多意氣。踢破娘生脚指頭。百世光明照寰宇。

次韻。贈秀北宗藏主

面南看北斗。火裏蘆花秀。一句三玄濟北宗。拈來塞斷衲僧口。大藏與小藏。雙収復雙放。大洋海底。袞沒馬之紅塵。須彌峯頭。鼓滔天之白浪。潦倒徑山。慚無伎倆。謾贈短謌。敲空作響。羅龍打鳳羨龍河。龜毛結網三千丈。

示寶陀春藏主(泗州大聖受業)

寶陀巖上觀音。泗州城裏大聖。神通妙用縱橫。總是冬行春令。德山入門便棒。臨濟入門便喝。知之者謂之喜捨慈悲。不知者喚作尋常孟八。道人諮參徧寰宇。抉珠直入滄溟底。眼頭蒼翠既分明。脚下淺深還自委。

示脩藏主

祖師巴鼻。莫辨金沙。空中結紐。石上栽花。一大藏教對一說。拄地撐天繫驢橛。掣斷金鎖天麒麟。等閒挨落天邊月。會則事同一家。不會千差萬別。那吒頂上喫蒺藜。金剛脚下流出血。

格首座。歸日本。次韻

是不是非不非。肩橫七尺烏藤枝。從來首座有長處。脚未跨門吾已知。不用說心說性。何須象席打令。問訊燒香喫茶。分明如鏡照鏡。昨夜文殊普賢。起佛見法見。貶向二鐵圍山。休論夢昇兜率。劒挂眉間。飜身靠倒扶桑國。南海波斯念八還。

恩禪人參方

恩禪欲參方。袖卷索長偈。更不涉思惟。分明為君舉。閩越山萬重。江淮水千里。縱橫拄杖頭。總是自家底。有佛處不得住。何妨小小盤桓。無佛處急走過。正好遲遲遊戲。遇飯即飯。遇茶即茶。可行即行。可止即止。草鞋踏破早歸來。莫待秋風撼庭樹。

示淨心禪人

心淨則佛土淨。剎剎塵塵大圓鏡。心空則諸法空。昨夜南山。虎咬大蟲。參禪只要明心地。立雪神光曾斷臂。覓心不得即安心。達磨大師無本據。我無一切心。何用一切法。心空及第好還家。萬里北風吹觱發。

次韻。示東林守禪人

學道譬彼用兵。善戰不如善守。但知能言匪舌。便解行拳非手。何煩拋却東林。遠參西麓病叟。汝既單刀直入。我即烏藤便摟。棒頭拾得全身。未許開張大口。

成禪人參淨覺

學道本成見。萬法唯心識。頭頭見釋迦。處處逢彌勒。實學真參大丈夫。釋迦彌勒是他奴。鼻孔吸乾四大海。眼睫倒挂須彌盧。任性優游天界。隨緣放曠皇都。誌公豈是閒和尚。達磨道地老臊胡。一箇現十二面觀音。問渠那個是正面。一箇道廓然無聖。第一義諦爭得無。要須超越。莫受塗糊。淨覺國師機用別。紫羅帳裏撒珍珠。

示傳無用

用無用。為無為。作無作。活袞袞。明落落。剛然索我無用之空言。畫虵未免重添足。無用老。知不知。用而無用為無為。大洋海底紅塵飛。用而無用作無作。空裏磨盤生八角。用而無用無亦無。蟭螟吞却須彌盧。便恁麼去。未敢相許。別有商量。賣弄口觜。無用老。怎麼好。不若從他要用便用。生鐵團上休尋縫。要為便為。饑來喫飯寒著衣。要作便作。春至花開秋葉落。須知執法修行。正是無繩自縛。君不見。祖師道。大用現前。不存軌則。桑條上著箭。柳樹上出汁。妙用恒沙有何極。又不見。傅大士曾有言。空手把鋤頭。步行騎水牛。後夜雙溪弄明月。看取橋流水不流。

新首座歸荊溪山居。次印心韻

大乘根器生神州。冰枯雪老知幾秋。碧明胡僧眼未識。迢迢謾作真丹遊。一言易出難翻款。九年面壁嵩山畔。殃及齊腰立雪人。覓心不得忙如鑽。道流問道來江東。龍河萬衲如雲從。眉間劍氣拂牛斗。相逢政好論宗風。五葉一花開朵朵。達磨不曾傳慧可。不見當年老藥山。一物不為唯宴坐。道流好歸松石室。自在經行及坐臥。有問西來事若何。樓至拳頭如鉢大。

雪巖和尚牧牛歌。慶禪人請和

雪巖牧牛機不密。溪東溪西露聲跡。引得無知瞎屢生。終日茫茫去尋覓。何如長慶一牧三十年。調伏功深有來歷。或全放或全収。縱橫自在無拘留。閒鞭索舊犁杷。嗄地一聲俱颺下。從教日炙與風吹。饑來喫飯寒著衣。脚頭脚尾乾坤闊。鼻孔撩天雙眼活。三叉路口夕陽紅。酒旗獵獵搖晴空。短笛橫吹西復東。落花飛絮春濛濛。

次韻。送等藏主

生佛本平等。參方須見性。眾生無相身。諸佛無見頂。光明徧剎塵。晃晃相輝映。是藏不是藏。非心亦非境。少減與多添。曾不墮虧剩。蛩吟秋夜長。鳥啼春晝永。明明絕覆藏。歷歷亡偏正。物我了真空。順逆委天命。法海浩無邊。行行恣游泳。堪嗟演若多。迷頭徒認影。

震藏主歸吳。兼柬萬壽行中法兄。次全室韻

七穿八穴毗盧藏。不住十玄并六相。五千餘卷錯流傳。說性說心皆影響。拈花微笑本無旨。冷暖自知魚飲水。二三四七謾相承。上大人兮丘乙己。我昔叨居慧日峯。當場蹴踏多象龍。子方年少擅英俊。力探此道甞游從。老我衰殘非舊日。喜子龍河扣全室。全室當今大法王。為人只個龜毛拂。頂門有眼分邪正。塞却耳根休聽瑩。凌滅宗風五逆兒。佛祖天魔隨號令。北山與我同心曲。白紙不勞馳片幅。為言早晚定南還。相看糞火煨黃獨。

友禪人請藏經。歸日本。次韻

善財南詢見初友。拈得鼻孔失却口。彈指豁開樓閣門。震徧震兮吼徧吼。益堂遠自扶桑來。鯨濤直度無縈迴。順風五日到中國。喜見海山萬朵青崔嵬。搆得藏典五千四十有八卷。豈憚山長并水遠。明朝別我又東還。好把船頭輕撥轉。須知大法本無傳。樹林水鳥常敷宣。石城山前重回首。佛日照曜東南天。

虗室。贈滿藏主。次韻

幻有不異真空。虗妄不離真實。有室胡為揭虗空。此室無面無背。與虗空而同大。苟離實而即虗。六戶皆成有礙。室之寬。無邊剎海俱包含。室之窄。纖毫長物難藏著。寬窄虗實當頭坐斷。不用論量。十世古今一念現前。了無縣隔。此室非空亦非有。要在當人善持守。等閒和底盡掀翻。噴嚏也成師子吼。

元禪人歸日東

大唐國裏無佛法。胸次莫留元字脚。行脚參方合自知。差病不假驢駝藥。達磨老臊胡。西來成大錯。人人鼻孔撩天。箇箇眼生三角。直指人心心本空。見性成佛佛乃覺。春至自華開。秋來還葉落。踏破草鞋歸去來。萬里海天飛一鶚。

示山居持首座

堅持密行。默照深禪。執之失度。放之自然。端可以卷舒。立方外乾坤。縱橫挂域中日月。說甚麼眉間挂劍。血濺梵天。君不見。大梅一見馬師後。拈得鼻孔失却口。直入千峯與萬峯。誰肯將身藏北斗。又不見。潦倒龍山住菴日。入海泥牛絕消息。不知塵世是何年。但見日頭東畔出。菴居識得菴中主。狸奴倒上菩提樹。不妨百鳥獻花來。從教菜葉隨流去。

洞庭謠。送嘉則堂。住水月

東洞庭西洞庭。下瞰太湖三萬六千頃。白波之浩渺。上矗奇峯七十一二朵。秀色之空青。金剎星羅焯雲漢。林屋路窅通滄溟。盧公石屏凜生面。尚想叱咤生風霆。更憐慈受樂幽隱。樹林水鳥。共演妙法談真乘。耀古輝今誇二老。俯仰有誰同此道。水月光中得異才。善舞不妨場地小。清淨之身廣長舌。坐斷湖山熾然說。水天無際月孤圓。一切水月一月攝。楊岐乍住空四壁。辛苦栽田博飯喫。風穴單丁儼千眾。百世高風動寥泬。復先德之真規。埽末流之塵跡。插一莖草。現璚樓玉殿。未稱全提。布縵天網。打衝浪錦鱗。不勞餘力。流芳天瑞挺孫枝。臨濟未是白拈賊。

古鏡。贈明禪人

混沌未分。世界未立。一片靈光。湛而常寂。靜鑑萬象。洞照十虗。交徹融攝。無欠無餘。胡來漢來。日面月面。見見之時。見非是見。爾稱古鏡。當究厥旨。耀古騰今。輝天鑑地。

湛源。贈定禪人

真源湛寂。撓之則昏。靜以照之。鏡而不痕。儵然情波。忽焉識浪。流轉三界。千態萬狀。咨爾定力。五濁俱捐。塵塵清淨。剎剎澄圓(已上皆長短句)。

愚菴和尚語錄卷第八

愚菴和尚語錄卷第九

偈頌

門人　護位　等編

讀華嚴

華嚴法界浩無邊。玉轉珠回滿目前。究竟直須超性海。精通猶是涴心田。不離當處該三德。曲說多方顯十玄。慚愧舍那尊特父。誑兒偏解奮空拳。

讀法華

六萬餘言最上乘。寒窻相對篆煙騰。無邊譬喻刀頭蜜。大事因緣火裏冰。彈指不妨開寶塔。焚身誰解繼真燈。循行數墨三千部。一句全超憶慧能。

讀楞嚴

諦觀佛頂首楞嚴。金口流珠顆顆圓。大定不離修萬行。密因先合斷三緣。毫端現剎難思議。眼處觀聲絕正偏。赤手果能探教海。得魚須信貴忘筌。

讀楞伽

大品楞伽奧旨深。止啼黃葉勝真金。了知我相元無我。直達心宗豈有心。兔角龜毛難比況。情波識浪任浮沈。百非四句俱拈却。蠓蠛蚍蜉解賞音。

讀圓覺

大圓覺海廣尤深。誰信真源近可尋。三觀澄明標匪月。六塵清淨鑛元金。却憐調御多饒舌。未許曼殊獨賞音。披卷只圖遮老眼。剋期修證本無心。

血書華嚴經

五十三人血戰來。百城煙水盡成衃。毗盧樓閣紅雲湧。帝網山河赤幟開。十指頭邊師子吼。一針鋒上象王回。有無功力難思識。直得腥風徧九垓。

墨書法華

松陵信士王元吉。夫婦同持妙法華。笑倒虗空多寶塔。驚飜露地白牛車。世緣未了曾何礙。寶所親登定不差。朵朵青蓮毫末現。腕頭餘力更堪誇。

綉字金剛般若經

般若靈文宿有緣。等閒綉出喜功圓。銀鉤鐵畫分行布。玉線金針顯妙玄。兔子懷胎皆剩法。蚌含明月匪真詮。金剛正體堂堂露。錦上添花五色鮮。

秦因二上人。同書華嚴

毫端幻出大華嚴。名句形身勝妙兼。寶網雲臺同演說。塵毛法界盡包含。眾生共入毗盧藏。梵苑雙敷優鉢曇。披卷了無文字相。善財空走百城南。

藏主。職滿還吳

今古何曾有悟迷。南屏嬾把布毛吹。山青雲白光明藏。鵲噪鴉鳴小艶詩。十里平湖秋澹澹。三吳歸路黍離離。莫嫌送別無分付。又是重安眼上眉。

僧院判奉旨。降香育王寶陀。北歸。次雪窻和尚韻。以贈

西河師子僧思吉。遠降天香跨海回。設利寶光開五色。洛伽大士舞三臺。孤峯頂上逢彌勒。百草頭邊識善財。聖主無為千萬壽。南方佛法未全灰。

答訓書記。兼柬師林立卓峯

撒土猶能更撒沙。難兄難弟喜通家。咬人師子全牙爪。逐塊韓盧曳尾巴。月下守株空待兔。棒頭打草要驚蛇。頹綱力振看能事。種豆何妨得稻麻。

寶藏主還吳江

法王大寶秘形山。覿面當機要見難。紙襖鈔來渾是錯。柴爿颺下太無端。神駒墮地萬里志。彩鳳衝霄五色翰。少室宗綱方解紐。未容高臥曲江干。

無言

始終一字不曾談。開口分明落二三。少室九年成滲漏。毗耶一默露廉纖。禪詮諜諜瘡疣紙。教網重重鶻臭衫。截斷溪聲廣長舌。春風飛燕自喃喃。

次韻。答夢堂法兄

兵戈南北競喧爭。兄弟分違似隔生。瀛海丹山君宴坐。劫灰雙徑我徒行。只添束篾腰間重。依舊眉毛眼上橫。賴有祖翁家活在。不妨日午打三更。

示道同淨人

大道何曾有異同。纔生分別便乖宗。堂堂獨露聲塵外。歷歷常居動用中。明鏡非臺光自照。菩提無樹體元空。迢迢龍翔人歸遠。千古誰能振祖風。

答普濟元恕法兄

機鋒抹過睦州蹤。幢蓋行看上五峯。花偈寄來春尚早。蘿窓披翫雪初融。樓臺突兀吳江上。瓦礫從衡徑塢中。裁謝莫嫌成嬾慢。弟兄千里本同風。

妙藏主參方

純圓獨妙子深諳。杖屨何須事別參。良遂無端見麻谷。德山落賺到龍潭。衝雲突日遼天鶻。覂駕空羣汗血驂。袖裏摩尼發光怪。照開煙水百城南。

無竭

一滴流來自劫空。涓涓不絕遠朝宗。延洪孰究根源力。消長全超造化功。沃日滔天殊未泯。分枝列派有何窮。叢林萬古均沾溉。共喜曹溪正脈通。

次韻。送日東俊侍者。入閩

三喚三呼若震驚。屎腸抖擻為君傾。國師機用親仍切。侍者威儀老更成。楖栗枝頭懸震旦。蟭螟眼裏泛蓬瀛。天風亭上聽秋雨。滿耳須知不是聲。

答蘇昌齡編脩。病中索茶

東土西乾老淨名。經秋不見渴塵生。每懷取飯香積國。未暇問疾毗耶城。劇談直欲離言說。安眠豈有閒心情。趙州道個喫茶去。瞎却幾多人眼睛。

次韻。奉答張蛻軒承旨。求作師祖善權和尚塔銘

閣老文章有耿光。任將四大作禪床。筆頭慣點金剛眼。手面宏開大寂場。鯨海重勞詩遠寄。龍淵深喜道相忘。亭亭祖塔西岡上。有待摛辭下帝鄉。

次南堂了菴和尚韻

拂袖中吳第一峯。南堂岌岌凜高風。坐令鷲嶺真規復。不翅松源正脈通。長庚爛爛橫霄漢。野鶴翩翩絕檻籠。快活有時無著處。風顛寒拾恰相同。

次韻。示堅禪人

芭蕉身相本非堅。生死根深苦繞纏。直下一刀成兩段。何須問道與參禪。砂鍋頓頓虀羮飯。石鼎時時栢子煙。三際十方俱坐斷。不知誰後復誰先。

答天章復初法弟

嘍羅智者講天台。潦到盧公辯鏡臺。法法無差波即水。新新不住火成灰。力將正說排邪說。驗盡南來與北來。佛日孫枝饒挺秀。鐵華還向樹頭開。

師祖善權元翁和尚忌辰。撫景感懷。七首

今朝五月廿四日。老倒禪翁恰化生。佛祖位中無住著。人天路上謾從衡。亭亭峨石機猶峻。岌岌龍巖話大行。欲識善權端的旨。日輪卓午打三更。

薰風庭院日偏長。徧界明明不覆藏。今雨稚松爭拔地。故園新竹已過墻。固知鼯鼠非他物。忽聽鳴蟬報夕陽。六十六年來又去。了無生滅可論量。

病魔垂老任交攻。高臥匡牀丈室中。四大色身元是妄。多生業障本來空。華池寶所阿鼻獄。火聚刀山兜率宮。天上人間恣游戲。開軒徒自挹玄風。

櫻桃盧橘遶簷栽。小小方池手自開。曇諦不忘書鎮約。黃梅重駕願輪來。多身有待分塵剎。全體那辭育聖胎。薄福住山頭已白。深恩何以答涓埃。

棟宇渠渠更故新。寸長尺短妙經綸。竹頭木屑知功力。露柱燈籠識苦辛。香積引泉來百丈。層樓送目過由旬。却怜坐臥經行處。物物全彰淨法身。

為愛團欒十畞園。紅芳消後綠陰連。杖藜日涉真成趣。野菜時挑不費錢。臨濟栽松親钁地。仰山種粟自燒田。祖翁活計誰相委。獨立南榮為惘然。

䑛犢之情似海深。誰知黃檗老婆心。醍醐酥酪皆同味。釵釧缾盤等一金。彈指全超法報化。飜身坐斷去來今。高堂素壁薰風裏。遺像重瞻思不禁。

送相長老潛長老。住宣州妙相法相。次韻

宛陵奚翁之故鄉。朝來喜送諸孫行。珍重難兄與難弟。願言為法不為名。雲山千里遙在目。祖脈一縷尤關情。日炙風吹木瓜樹。描不成兮畫不成。

次韻。答寄昭明才無學藏主

錦峯山下千年寺。橫翠堂中一老身。晝夜心源常湛寂。冰霜戒檢獨清新。彌陀見在忘形友。慈氏當來入幕賓。願與趙州同甲子。裹茶聊寄雨前春。

彝藏主。職滿還承天。次剛中禪師韻

一氣轉一大藏教。回頭故國是夫差。驚群喜見英靈漢。圓相休呈老作家。手面生機禽虎兕。頂門正眼辨龍虵。叢林秋晚看昂枿。遍界開敷五葉華。

次韻。寄開化一元禪師

厭看功臣樹色蒼。故山端的勝殊方。桑麻原隰連香徑。金碧樓臺峙寶坊。瀹雪小齋雲半榻。貫花新偈日千行。春深四大輕安否。佛祖權衡賴抑揚。

退歸海雲受業。謝祥止菴過訪。次韻

散席歸休愧老蒼。匡徒行道任諸方。百年寄幻依雲麓。午夜傳衣憶碓坊。笋蕨時挑殊有味。杉松手植已成行。春風短䇿勞相過。活計都盧為舉揚。

次韻。答靈隱介菴

應世隨緣沒奈何。秋來說法喜無魔。須彌椎打虗空鼓。般若舟橫苦海波。石子岡頭潮信早。梅花洲上月明多。江流不盡深深意。獨許吳音唱楚歌。

早出餘杭。感懷

佛祖宏規有準繩。侯門無事愧頻登。蒼茫五髻三更月。迢遞千巖萬壑冰。心跡任教同槁木。姓名何必上傳燈。覺天不夜空無際。寂寂行看慧日昇。

次韻。答愚仲法兄

寶華白晝雨空山。滿紙伽陀辱遠班。頓覺五峯嘉氣集。坐令千載古風還。縱橫妙灑鐵鉤鎖。精瑩雄辭玉佩環。焚香打鼓普請看。津津喜色動衰顏。

寄天寧白菴

聞道南湖第一山。交參龍象雜官班。東頭賣貴西頭賤。空手來時赤手還。頂[寧*頁]一機猶掣電。語言三昧若連環。鐵船下海休輕舉。老叔談禪亦強顏。

答東皋伯遠法師。二首

東皋尊者隱郊墟。小小屠蘇睹史居。切栢代香朝演法。卷簾進月夜紬書。村園界熟秋霜後。花徑苔生宿雨餘。心境兩忘諸幻滅。更於何處覓真如。

楓宸　召對足光榮。峻辯宏機悅眾情。一妙九旬談不盡。千差萬別證無生。中吳大士推三傑　上國高僧第一名。道重。

金輪聖天子。毗盧頂上等閒行。

次韻。寄行中法兄

幢蓋東游駐北山。青鞋同踏蘚痕班。十年不見風塵隔。幾度空懷信息還。猛虎口中撐玉箸。狻猊頷下解金環。剎竿倒却誰扶起。爭羨拈花獨破顏。

次韻。寄德嵓講師

老倒龍潭接德山。紙燈滅處管窺斑。爭如東塔生機妙。力挽西乾正脈還。爛爛雜花真富貴。澄澄性海自旋環。丹崖碧嶂秋光裏。一笑何當展瘦顏。

復次韻。答愚仲法兄

碌碌虗聲冐五山。驅馳贏得髮毛斑。宗綱委地慚無補。節序奔流去不還。浮世百年蛇戀窟。勞生三界蟻循環。聖凡平等難調制。顧我疎才覺厚顏。

答前開元方崖法兄。二首

宗教人才繫重輕。弟兄垂老益關情。徒勞剎說仍塵說。盡把風聲作雨聲。勇退曾聞法雲本。高閒誰似覺天清。尚期末路參玄士。悉使歸家罷問程。

秋晚叢林委地空。菴居小小不雷同。單提獨弄三江上。萬別千差一照中。船子清風來夾嶠。馬師異類得龐公。遙知緇白交參處。入夜高燒蠟炬紅。

悼楚石和尚。三首

潦倒奚翁的骨孫。高年說法屢承恩。麻鞋直上黃金殿。鐵錫時敲白下門。煩惱海中垂雨露。虗空背上立乾坤。秋風唱徹無生曲。白牯狸奴亦斷魂聖主從容問鬼神。當機一默重千鈞。茶毗直下金門詔。火聚全彰淨法身。平地驚翻三世佛。等閒瞎却一城人。大悲願力知多少。枯木花開別是春。

匡床談笑坐跏趺。遺偈親書若貫珠。木馬夜鳴端的別。西方日出古今無。分身何啻居天界。弘法毋忘在帝都。白髮弟兄空老大。剎竿倒却要人扶。

次韻。賀象元禪師。遷徑塢

萬仞龍門奏凱歸。山頭魚躍井塵飛。生機透脫空諸有。妙用縱橫顯眾微。四海叢林師望重。三台人物曉星稀。祖翁塔所能延老。擬辦遮寒布衲衣。

用韻。寄天界全室禪師

詔領宗壇萬衲歸。龍河花雨日紛飛。朝回曙色開黃道。定起靈光繞紫微。貝闕珠宮天上有。法王禪將眼中稀。何當一扣毗耶室。笑攬金紅屈眴衣。

答謝前虎丘行中法兄。過訪

忽報雲巖老漢歸。秋風瀆水片颿飛。衝霄鐵鳳離金網。戴角於菟出翠微。勇退急流今古少。相看白髮弟兄稀。願同寶掌千年壽。五髻峯頭一振衣。

次韻。答天之西堂

天寧活計了無錐。直指宗風力主維。少減多添能恰好。橫該豎抹總相宜。神機掣電全生殺。妙語流珠燦陸離。九里湖邊弘法施。任教諸子廣傳持。

慧侍者。歸吳門

侍者參得禪了也。戴角於菟插翅飛。笑倒生公點頭石。合傳隆祖袒肩衣。論功何啻超乾慧。唱道還看顯大機。莫把閒情憐老叔。長江好泛鐵船歸。

次韻。答寄佑啟宗。二首

麗藻天垂五色雲。龍河倦客思紛紛。永嘉一宿曹溪室。智者兼修止觀門。今古閒生人物異。教禪同仰法王尊。放開佛手伸驢脚。任使諸方謾度論。

風標濟濟出羣才。目眎雲霄臥草萊。未許知心排闥起。肯因傳語下山來。陰凉大樹元無種。般若靈苗宿有荄。爭頌楚材須晉用。只應僧佑眾中魁。

次韻。悼逆川和尚

潦倒川翁莫與京。去來何用問前程。踏飜大地無行跡。撲落虗空絕謂情。任爾鐵牛生犢子。從他海燕作雷聲。臨終說偈辭。

明主。不比尋常蚓竅鳴。

次韻。懷幻隱首座。率眾鳳陽法會

說法濠梁據上班。聲傳萬國盡歡顏。四花繚繞人天座。百寶光嚴虎豹關。赫赫神符懸肘後。煌煌慧劒挂眉閒。三千龍象隨高步。歲晚江空願早還。

示白禪人

白業精修苦行堅。未明心地更加鞭。三乘教外元無法。七尺單前豈有禪。莫學少林空面壁。從教南嶽自磨磚。鐵牛掣斷黃金索。鼻孔撩天不著穿。

龍潭舟中。寄天界全室禪師

詔許還山得便風。吳船如屋大江東聖皇有道逾仁廟。野衲非才愧璉公。袞袞波濤皆睿澤。寥寥天地一冥鴻。三年旅食曾無補。回首龍河思莫窮。

法城禪人。化緣。修磧砂經坊

城禪切忌墮疑城。施受論功只礙膺。大法本來無一字。釋尊方便說三乘。輝天鑑地光明藏。塞壑填溝爛葛藤。隨順世緣平等化。道人行處火燒冰。

示吳無妄居士

麩金嶺下搆菟裘。火種刀耕已白頭。摩詰有妻稱法喜。釋尊生子謂羅睺。一真境界無虗妄。三大僧祇孰進修。識得本原心即佛。火中踢出百華毬。

次韻。示萬壽因藏主

本來平等沒疏親。學道應須達正因。只為眾生迷寶藏。直教大覺棄金輪。北山密付刀頭蜜。西麓全提眼裏塵。石火電光猶是鈍。當機無我亦無人。

悼開元方崖法兄

丁巳十月十六日。開元老漢入泥洹。信脚踏飜浮佛閣。全身抹過聽秋軒。眾人索偈聊書偈。至道離言豈有言。七十一年無罣礙。話行東土與西乾。

老禪遷化荊溪寺。物物全彰淨法身。蛻角泥牛耕碧落。懷胎玉兔衮紅塵。雙趺示相機雖妙。一曲無生調轉新。大寂定門來又去。曇花重現少林春。

次韻。示明禪人

護龍河上寺。濟濟眾如林。擬欲求玄旨。應須達本心。能傳南嶽讓。素得徑山欽。日用宜高潔。雲生性地陰。

次韻。示聞維那

教體音聞外。真空是道場。龍河機用別。鷲嶺話頭長。門掩三春雨。身全五分香。罰錢仍出院。切忌錯商量。

贈敏侍者。兼簡度白雲

機用誇神敏。叢林譽蚤騰。永嘉怜一宿。雪嶠愧三登。共羨非凡種。深期續祖鐙。國師同在客。喚爾急須譍。

達禪人參方

雲山佳衲子。宜達境唯心。自說遊京國。親曾訪道林。話頭明歷歷。脚債尚駸駸。勿惜勤參禮。玄門似海深。

示守正禪人

參禪能守正。邪念任紛飛。試究紛飛處。終歸湛寂時。樅然諸境界。不隔一毫釐。言外知端的。虗空展笑眉。

善住禪者參方

白雲堆裏住。知識久咨參。既善探玄旨。何妨出翠嵐。諸方無別法。此語貴深諳。客路驚秋早。頭頭為指南。

山樓秋夜。三首

月色白如晝。松陰多似雲。窓虗山欲墮。燈灺夜初分。河影中天見。泉聲隔樹聞。小樓成獨坐。此景與誰論。

衰草緣幽徑。疎林出短墻。風回驚宿鳥。露下泣寒螿。歷歷無差互。頭頭自顯揚。跏趺坐來久。重爇瓦爐香。

秋半山樓好。匡床夜不眠。感時思佛果。撫景憶南泉。月下機何峻。更深語最玄。寥寥千古意。危坐獨超然。

寄德巖行講師

七帝論心鎮國師。雨窻孤坐想風姿。化龍叶夢孫枝在。濯濯優曇見一枝。

寄洞庭羅漢琛頑石書記(時居祖憂)

秋風木葉洞庭波。愁殺山中諾詎那。恩愛盡時煩惱盡。好攜缾錫出煙蘿。

次韻。危太樸翰林。錢塘留別

護龍河上飜經日。西子湖頭立馬時。話盡山雲并海月。此情只許白鷗知。

寄普慈東堂蘭石和尚

蒼雪樓頭八十翁。空華幻境盡銷鎔。風微晝永南山麓。拄杖穿林看籜龍。

招衍懺首掌記

二月東吳浩蕩春。青天時雨講花新。縵縵教網周沙界。透脫須還是錦鱗。

罪性元空懺亦非。一心三觀涉離微。太虗為紙須彌筆。倒用橫拈最上機。

念禪人禮補陀

一念普觀無量劫。塵毛剎海總圓通。白花巖畔金剛石。昨夜藏身北斗中。

登五雲山望江亭

高亭注目正清秋。野曠天空事事幽。白鳥青山雲淡淡。滄江斜日水悠悠。

示壽知客

開先寺裏迎賓日。禪月堂前索偈時。客路如天春似海。子規啼斷落花枝。

勝禪人歸宣州

名字既同黃檗勝。參禪須會趙州無。昨夜宣城木瓜樹。開花結箇苦胡蘆。

解制二首。次大覺象元韻

凌霄一夏九十日。無佛無我無眾生。昨夜秋風動林樾。任教白髮長新莖。

九旬共喜無諸難。功行誰能驗蠟人。彼此住山成老大。又看桑海一番新。

血書法華經。報母

筆底紅蓮朵朵開。是名真法供如來。指端瀝盡娘生血全體何曾出母胎。

福建琦禪人。禮峨眉普賢大士

閩蜀同風莫外求。峨眉山月半輪秋。玄沙不出飛鳶嶺。築破娘生脚指頭。

用宋景濂學士韻。送妥侍者回育王。開本師塔銘

點開鄮嶺金剛眼。照破昏衢萬八千。無相光中老居士。話行東土與西天。

乞得金華學士禪。絕勝荷毳獲純緜。鐵鍬不用尋靈骨。密意分明在汝邊。

贈鑷生

千僧遍剃娘生髮。一念全超罔極恩。老我畏寒偏護頂。謾勞彈鑷到雲根。

寄前瑞巖恕中和尚

惺惺石上主人翁。一室高居太白峯。靖退只今非小節。知心未許石門聰。

千里同風各莫年。任教滄海變桑田。獨憐熊耳峰頭月。昨夜蝦蟆蝕半邊。

徒誇錦瑟與瑤琴。妙指方能發妙音。却憶鰲山深雪夜。弟兄傾盡歲寒心。

示日本春禪人。三首

少林春色徧遐荒。不隔扶桑與大唐。三拜起來依位立。無端好肉自剜瘡。

扶桑人種陝西田。打著南邊動北邊。踏徧支那知落處。阿難依舊世尊前。

參禪只要了心地。欲覓了時無了時。未跨船舷三十棓。老僧失却一莖眉。

建長明南浦。四會錄

蟭螟眼裏五須彌。靠倒虗堂老古錐。四會搏桑熾然說。曾無一字挂脣皮。

謝嚴子魯左丞。惠貢餘新茶

槍旗不展䇿全勛。占斷江南第一春。除却金輪聖天子。舌頭具眼是何人。

寄王畊雲照磨

春山老圃帶雲畊。芝草琅玕滿地生。讀罷楞伽日亭午。海棠花下聽啼鸎。

示郁止齋居士

學道應須達正因。道原曾不離諸塵。當知一切眾生界。即是如來淨法身。

祖禪人歸五祖

風流公子正法眼。紅粉佳人最上機。拈却東山左邊底。祖天日月倍光輝。

義禪人歸京口。次嶼雲心西堂韻

直將直義報禪流。法法毋勞向外求。月滿淮南江水白。角聲吹徹甕城秋。

洪武戊申。浙右三宗諸山。奉　旨。會于天界寺。十僧相繼坐化。吳江佑上人。集遺偈。成卷。請題

十方薄伽梵。一路涅盤門。苦海孤舟客。徒勞刻劍痕。

題一雨師悼頌卷(自號真實尊者)

稽首一雨師。日用惟真實。捄旱自焚身。精進波羅蜜。

愚菴和尚語錄卷第九